<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- This is a WordPress eXtended RSS file generated by WordPress as an export of your site. -->
<!-- It contains information about your site's posts, pages, comments, categories, and other content. -->
<!-- You may use this file to transfer that content from one site to another. -->
<!-- This file is not intended to serve as a complete backup of your site. -->

<!-- To import this information into a WordPress site follow these steps: -->
<!-- 1. Log in to that site as an administrator. -->
<!-- 2. Go to Tools: Import in the WordPress admin panel. -->
<!-- 3. Install the "WordPress" importer from the list. -->
<!-- 4. Activate & Run Importer. -->
<!-- 5. Upload this file using the form provided on that page. -->
<!-- 6. You will first be asked to map the authors in this export file to users -->
<!--    on the site. For each author, you may choose to map to an -->
<!--    existing user on the site or to create a new user. -->
<!-- 7. WordPress will then import each of the posts, pages, comments, categories, etc. -->
<!--    contained in this file into your site. -->

	<!-- generator="WordPress/5.4.2" created="2020-08-07 04:43" -->
<rss version="2.0"
	xmlns:excerpt="http://wordpress.org/export/1.2/excerpt/"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:wp="http://wordpress.org/export/1.2/"
>

<channel>
	<title>ZIG FIGURE</title>
	<link>http://localhost:8012/wordpress</link>
	<description></description>
	<pubDate>Fri, 07 Aug 2020 04:43:31 +0000</pubDate>
	<language>en-US</language>
	<wp:wxr_version>1.2</wp:wxr_version>
	<wp:base_site_url>http://localhost:8012/wordpress</wp:base_site_url>
	<wp:base_blog_url>http://localhost:8012/wordpress</wp:base_blog_url>

		<wp:author><wp:author_id>1</wp:author_id><wp:author_login><![CDATA[velocity5]]></wp:author_login><wp:author_email><![CDATA[henrymike255@gmail.com]]></wp:author_email><wp:author_display_name><![CDATA[velocity5]]></wp:author_display_name><wp:author_first_name><![CDATA[]]></wp:author_first_name><wp:author_last_name><![CDATA[]]></wp:author_last_name></wp:author>

				
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.4.2</generator>

<image>
	<url>http://localhost:8012/wordpress/wp-content/uploads/2020/08/favicon-16x16-1.png</url>
	<title>ZIG FIGURE</title>
	<link>http://localhost:8012/wordpress</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 

		<item>
		<title>Chào tất cả mọi người!</title>
		<link>http://localhost:8012/wordpress/chao-moi-nguoi__trashed-1/</link>
		<pubDate>Mon, 03 Aug 2020 04:29:56 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[velocity5]]></dc:creator>
		<guid isPermaLink="false">http://localhost:8012/wordpress/?p=1</guid>
		<description></description>
		<content:encoded><![CDATA[<!-- wp:paragraph -->
<p>Cảm ơn vì đã sử dụng WordPress. Đây là bài viết đầu tiên của bạn. Sửa hoặc xóa nó, và bắt đầu bài viết của bạn nhé!</p>
<!-- /wp:paragraph -->]]></content:encoded>
		<excerpt:encoded><![CDATA[]]></excerpt:encoded>
		<wp:post_id>1</wp:post_id>
		<wp:post_date><![CDATA[2020-08-03 04:29:56]]></wp:post_date>
		<wp:post_date_gmt><![CDATA[2020-08-03 04:29:56]]></wp:post_date_gmt>
		<wp:comment_status><![CDATA[open]]></wp:comment_status>
		<wp:ping_status><![CDATA[open]]></wp:ping_status>
		<wp:post_name><![CDATA[chao-moi-nguoi__trashed]]></wp:post_name>
		<wp:status><![CDATA[trash]]></wp:status>
		<wp:post_parent>0</wp:post_parent>
		<wp:menu_order>0</wp:menu_order>
		<wp:post_type><![CDATA[post]]></wp:post_type>
		<wp:post_password><![CDATA[]]></wp:post_password>
		<wp:is_sticky>0</wp:is_sticky>
										<category domain="category" nicename="khong-phan-loai"><![CDATA[Chưa được phân loại]]></category>
						<wp:postmeta>
		<wp:meta_key><![CDATA[_wp_trash_meta_status]]></wp:meta_key>
		<wp:meta_value><![CDATA[publish]]></wp:meta_value>
		</wp:postmeta>
							<wp:postmeta>
		<wp:meta_key><![CDATA[_wp_trash_meta_time]]></wp:meta_key>
		<wp:meta_value><![CDATA[1596429478]]></wp:meta_value>
		</wp:postmeta>
							<wp:postmeta>
		<wp:meta_key><![CDATA[_wp_desired_post_slug]]></wp:meta_key>
		<wp:meta_value><![CDATA[chao-moi-nguoi]]></wp:meta_value>
		</wp:postmeta>
							<wp:postmeta>
		<wp:meta_key><![CDATA[_wp_trash_meta_comments_status]]></wp:meta_key>
		<wp:meta_value><![CDATA[a:1:{i:1;s:1:"1";}]]></wp:meta_value>
		</wp:postmeta>
							<wp:comment>
			<wp:comment_id>1</wp:comment_id>
			<wp:comment_author><![CDATA[Một người bình luận WordPress]]></wp:comment_author>
			<wp:comment_author_email><![CDATA[wapuu@wordpress.example]]></wp:comment_author_email>
			<wp:comment_author_url>https://wordpress.org/</wp:comment_author_url>
			<wp:comment_author_IP><![CDATA[]]></wp:comment_author_IP>
			<wp:comment_date><![CDATA[2020-08-03 04:29:56]]></wp:comment_date>
			<wp:comment_date_gmt><![CDATA[2020-08-03 04:29:56]]></wp:comment_date_gmt>
			<wp:comment_content><![CDATA[Xin chào, đây là một bình luận
Để bắt đầu với quản trị bình luận, chỉnh sửa hoặc xóa bình luận, vui lòng truy cập vào khu vực Bình luận trong trang quản trị.
Avatar của người bình luận sử dụng <a href="https://gravatar.com">Gravatar</a>.]]></wp:comment_content>
			<wp:comment_approved><![CDATA[post-trashed]]></wp:comment_approved>
			<wp:comment_type><![CDATA[]]></wp:comment_type>
			<wp:comment_parent>0</wp:comment_parent>
			<wp:comment_user_id>0</wp:comment_user_id>
							</wp:comment>
					</item>
					<item>
		<title>Chia sẻ kinh nghiệm chơi mô hình Gundam (P.1)</title>
		<link>http://localhost:8012/wordpress/chia-se-kinh-nghiem-choi-mo-hinh-gundam-p-1-41/</link>
		<pubDate>Tue, 04 Aug 2020 05:00:37 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[velocity5]]></dc:creator>
		<guid isPermaLink="false">http://localhost:8012/wordpress/zigfigure.com/?p=41</guid>
		<description></description>
		<content:encoded><![CDATA[<!-- wp:image {"id":65,"sizeSlug":"large","className":"is-style-default"} -->
<figure class="wp-block-image size-large is-style-default"><img src="http://localhost:8012/wordpress/wp-content/uploads/2020/08/gundam-part-1-1024x768.jpg" alt="" class="wp-image-65"/></figure>
<!-- /wp:image -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Để giới thiệu qua thì, mô hình gundam mô phỏng theo một phim hoạt hình của Nhật Bản, nói đơn giản là mô phỏng các con robot chiến đấu viễn tưởng với tỉ lệ: 1/144, 1/100, 1/60… (trong phim robot thường cao ~18-20m), người chơi phải mua về và tự lắp ráp lấy từ các mảnh nhỏ (gọi là part, một mô hình đơn giản có trung bình khoảng 100 parts…). Nhật Bản cũng là nước sản xuất các mô hình gundam này.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Nhiều người sẽ nói mô hình robot là trò chơi trẻ con mà nhiều ông lớn đầu vẫn cứ mua chơi. Thực tế, một mô hình với tỉ lệ mô phỏng thật theo lý thuyết được dùng trong các sa bàn mang tính mô tả lại thế giới thực, để ngắm nhìn, chụp ảnh, quan sát,… Công việc lắp ráp lại cần sự tỉ mỉ khi sử dụng các dụng cụ sắc bén như kìm, dao… Nên mô hình gundam có thể nói là không phải đồ chơi cho trẻ con ít tuổi nhưng cũng chỉ là một sở thích không hơn của mấy ông trẻ con nhiều tuổi (LOL).&nbsp;</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Chơi mô hình gundam, tóm tắt lại sẽ có các bước sau:</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>(1) Chọn và mua mô hình mình thích =&gt; (2) Cắt rời các mảnh ghép khỏi khung =&gt; (3) Lắp ráp =&gt; (4) Hoàn thiện mô hình.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Và giờ, xin&nbsp;được bàn đôi chút về kinh nghiệm khi thực hiện các bước này:</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:heading {"level":4} -->
<h4><strong>1. Chọn và mua mô hình mình thích</strong></h4>
<!-- /wp:heading -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Một trong những sai lầm của người mới bắt&nbsp;đầu khi chọn mua, là chỉ nhìn ngoài hộp rồi mua, ảnh con robot trên bìa hộp rất&nbsp;đẹp và chi tiết, nhưng mua về lắp xong nhìn như dở hơi và gây chán nản, tiếc tiền. Lý do là hình&nbsp;ảnh trên bìa là sản phẩm mẫu, nghĩa là nó&nbsp;được nhà sản xuất sơn vẽ thêm để tăng độ đẹp và chi tiết rồi.&nbsp;<strong>Nên khi mua cần nhớ một điều xương máu là, hình ảnh ngoài hộp và robot mình lắp xong sẽ khác nhau, y như lúc mua gói mì tôm</strong>.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:image {"id":45,"sizeSlug":"large"} -->
<figure class="wp-block-image size-large"><img src="http://localhost:8012/wordpress/wp-content/uploads/2020/08/gundam-prototype-1024x768.jpg" alt="" class="wp-image-45"/></figure>
<!-- /wp:image -->

<!-- wp:heading {"level":4} -->
<h4><strong>2. Cắt rời các mảnh ghép</strong></h4>
<!-- /wp:heading -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Mô hình mua về gồm các mảnh nhỏ (part), 1 mô hình tỉ lệ 1/100 sẽ có khoảng 300 mảnh, những mảnh này&nbsp;được&nbsp;đúc và gắn cùng nhau trong các khung nhựa (gọi là runner), nên muốn lắp ráp mô hình, trước tiên phải cắt các part khỏi runner.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Việc này đòi hỏi sự tỉ mỉ, tập trung, kiên nhẫn, thời gian của người chơi, cộng thêm việc phải sắm thêm một bộ dụng cụ.&nbsp;Lý do là các part được gắn với khung bằng các đoạn nhựa thừa, nếu tách part bằng tay không, phần nhựa thừa bị nứt gãy, biến dạng cũng sẽ làm xấu hoặc biến dạng miếng part. Cách làm đúng là dùng kìm cắt phần nhựa thừa, và dùng dao tỉa hết phần nhựa thừa tới khi miếng part phẳng, nhẵn (đôi khi cần dùng thêm giấy nhám để mài phẳng các vết cắt).</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Đây có thể tính là bước quan trọng nhất, quyết định mô hình có đẹp không, nên cần chú ý 2 việc:<strong> Tuyệt đối không bẻ, tách các mảnh ghép khỏi khung bằng tay không và tuyệt đối không xử lý nhựa thừa qua loa. Hai dụng cụ bắt buộc là kìm cắt nhựa và dao tỉa, cần kiên nhẫn, tỉ mỉ khi làm vì điều này làm mất thời gian, nhiều khi gây mệt mỏi, chán nản.</strong></p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:image {"id":46,"sizeSlug":"large"} -->
<figure class="wp-block-image size-large"><img src="http://localhost:8012/wordpress/wp-content/uploads/2020/08/runner-part-1024x746.jpg" alt="" class="wp-image-46"/></figure>
<!-- /wp:image -->

<!-- wp:heading {"level":4} -->
<h4><strong>3. Lắp ráp mô hình</strong></h4>
<!-- /wp:heading -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Sau bước 2 đầy mệt mỏi thì đây có khi là công đoạn tuyệt vời nhất khi chơi, giúp xả stress nữa và không hề khó, việc lắp ráp sẽ có sách hướng dẫn đi kèm nên chỉ cần làm theo. Vẫn cần sự tập trung, tỉ mỉ nhất định nhưng người chơi cũng sẽ được tận hưởng cảm giác thỏa mãn khi mọi mảnh ghép ăn khớp với nhau. Chỉ một lưu ý nhỏ là việc lắp ráp cần lựa lực tay, góc độ… tránh làm gãy hỏng part, vậy là xong.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:image {"id":47,"sizeSlug":"large"} -->
<figure class="wp-block-image size-large"><img src="http://localhost:8012/wordpress/wp-content/uploads/2020/08/gundam-part-1024x768.jpg" alt="" class="wp-image-47"/></figure>
<!-- /wp:image -->

<!-- wp:heading {"level":4} -->
<h4><strong>4. Hoàn thiện mô hình</strong></h4>
<!-- /wp:heading -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Thực chất, mô hình chỉ cần ráp không thôi cũng được, việc hoàn thiện thêm không bắt buộc nhưng mô hình lắp ráp không sẽ đơn điệu (giống như chỉ pha mì tôm với nước sôi). Việc hoàn thiện mô hình giống như thổi hồn vào một mẫu đồ chơi. Hoàn thiện có nhiều cách, trong đó có 2 thứ cơ bản nhất và nên làm: Một là kẻ line (line là các rãnh lồi lõm trên bề mặt mảnh ghép), hai là dán sticker có sẵn.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Việc kẻ line sẽ làm nổi bật mô hình, tạo ra hiệu&nbsp;ứng lắp ráp, cơ khí. có thể kẻ bằng bút chuyên dụng&nbsp;đầu nhỏ, hoặc dùng các loại mực chuyên dụng cho việc này.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Hoàn thiện mô hình cũng phụ thuộc vào rất nhiều&nbsp;điều kiện, tài chính, thời gian, kỹ năng của mỗi người. Chi phí hoàn thiện nhiều khi còn&nbsp;đắt hơn chi phí mua mô hình, thật khó cho những người chỉ mới bắt&nbsp;đầu.&nbsp;<strong>Nhưng thực sự là, chỉ cần sự tỉ mỉ, cẩn thận trong 2 việc cơ bản nhất là kẻ line và dán sticker thôi đã thổi hồn vào mô hình rồi.</strong></p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Hoàn thiện xong, thì chỉ việc trưng hay chụp&nbsp;ảnh thôi, đừng ngần ngại chia sẻ thành quả, hoặc trưng&nbsp;ở góc bàn làm việc&nbsp;để tạo cảm hứng… Trên thế giới còn có các triển lãm mô hình&nbsp;đã hoàn thiện xong, có các cộng đồng người chơi để cùng chia sẻ. Mô hình làm xong vẫn thiên về việc ngắm nhìn, trưng bày, việc&nbsp;đụng chạm nhiều sẽ làm nó nhanh hỏng hơn.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:image {"id":48,"sizeSlug":"large"} -->
<figure class="wp-block-image size-large"><img src="http://localhost:8012/wordpress/wp-content/uploads/2020/08/gundam4-768x1024.jpg" alt="" class="wp-image-48"/></figure>
<!-- /wp:image -->

<!-- wp:heading {"level":4} -->
<h4><strong>5. Tổng kết lại</strong></h4>
<!-- /wp:heading -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Rất nhiều công đoạn, kỹ năng, kinh nghiệm xử lý mô hình đều có thể tìm trên internet, đây là một thú chơi phổ biến trên toàn thế giới, châu Á, châu Âu… Phía trên chỉ là một số ít điểm cơ bản, rút gọn nhất theo kinh nghiệm cá nhân và một số sai lầm khi mới bắt đầu: mua xong lắp nhìn xấu, khi chơi bẻ part bằng tay không…</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Đừng kỳ vọng nhiều quá vào hình&nbsp;ảnh bên ngoài, mô hình lắp xong có thể sẽ không&nbsp;đẹp như vậy, nếu mới bắt&nbsp;đầu mà muốn có mô hình&nbsp;đẹp cũng nên lựa chọn, tìm hiểu kỹ trước khi mua, thường các mẫu sản xuất gần đây sẽ cho kết quả gần sát hơn với hình ảnh mẫu (tức là ráp không cũng khá chi tiết và đẹp rồi), dù sao thì, mỗi người chơi mới là người thổi hồn vào nó. Cùng một mẫu mô hình, 2 người lắp và hoàn thiện có thể ra 2 robot nhìn thần thái khác nhau chăng? Càng làm nhiều mô hình, cũng càng có nhiều kinh nghiệm chơi hơn mà không bài viết nào diễn giải hay hướng dẫn hết được, kết quả là một chuyện, nhưng cảm giác bỏ công sức lắp ráp mới có ý nghĩa hơn.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Cũng đừng quan trọng việc hoàn hảo quá mức. Khi xử lý hay sơn phết từng chi tiết nhỏ, rất dễ nảy sinh tâm lý coi trọng sự hoàn hảo, miếng part này cắt tỉa chưa ngọt, sơn, dán chỗ này còn lem nhem xíu… Và rồi bạn cứ sửa đi sửa lại, nhưng điều này nhiều khi còn làm kết quả tệ hơn, cứ chú trọng chi tiết mà quên đi tính tổng thể. Chẳng có gì là hoàn hảo, nhiều khi không hoàn hảo lại tạo ra sự hoàn hảo, nhiều mô hình được sơn bóng loáng mang lại vẻ đẹp không tì vết nhưng nhiều mô hình được sơn lem luốc, rồi chà nhám cho xước sát lại tạo ra vẻ đẹp cơ khí thực sự của một cỗ máy chiến đấu qua thời gian…</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:image {"id":49,"sizeSlug":"large"} -->
<figure class="wp-block-image size-large"><img src="http://localhost:8012/wordpress/wp-content/uploads/2020/08/gundam5-1024x768.jpg" alt="" class="wp-image-49"/></figure>
<!-- /wp:image -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Cuối cùng, cảm ơn, vì đã đọc tới đây.</p>
<!-- /wp:paragraph -->]]></content:encoded>
		<excerpt:encoded><![CDATA[]]></excerpt:encoded>
		<wp:post_id>41</wp:post_id>
		<wp:post_date><![CDATA[2020-08-04 05:00:37]]></wp:post_date>
		<wp:post_date_gmt><![CDATA[2020-08-04 05:00:37]]></wp:post_date_gmt>
		<wp:comment_status><![CDATA[open]]></wp:comment_status>
		<wp:ping_status><![CDATA[open]]></wp:ping_status>
		<wp:post_name><![CDATA[chia-se-kinh-nghiem-choi-mo-hinh-gundam-p-1]]></wp:post_name>
		<wp:status><![CDATA[publish]]></wp:status>
		<wp:post_parent>0</wp:post_parent>
		<wp:menu_order>0</wp:menu_order>
		<wp:post_type><![CDATA[post]]></wp:post_type>
		<wp:post_password><![CDATA[]]></wp:post_password>
		<wp:is_sticky>0</wp:is_sticky>
										<category domain="post_tag" nicename="gundam"><![CDATA[Gundam]]></category>
		<category domain="category" nicename="meo-hay"><![CDATA[Mẹo hay]]></category>
						</item>
					<item>
		<title>Chia sẻ kinh nghiệm chơi mô hình Gundam (P.2): Lựa chọn mô hình</title>
		<link>http://localhost:8012/wordpress/chia-se-kinh-nghiem-choi-mo-hinh-gundam-p-2-lua-chon-mo-hinh-54/</link>
		<pubDate>Wed, 05 Aug 2020 02:59:22 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[velocity5]]></dc:creator>
		<guid isPermaLink="false">http://localhost:8012/wordpress/zigfigure.com/?p=54</guid>
		<description></description>
		<content:encoded><![CDATA[<!-- wp:image {"sizeSlug":"large","className":"is-style-default"} -->
<figure class="wp-block-image size-large is-style-default"><img src="https://hiepsibaotap.com/wp-content/uploads/2020/04/36e8246ae6182e7448b151e9be1db60389cc9b45-1-2048x1363.jpg" alt=""/></figure>
<!-- /wp:image -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Tôi đã viết một bài chia sẻ kinh nghiệm về mô hình gundam cùng cảm xúc của bản thân khi mới chơi, hình ảnh trong bài viết đầu của một mẫu robot có tên là RX 78-2 do tôi tự lắp ráp và hoàn thiện. Trước đó tôi cũng tìm hiểu nhiều bài hướng dẫn và reviews nên khi viết bài đầu tiên tôi cố gắng chỉ chia sẻ những điều tôi đã làm sai dẫn đến làm hỏng hay phí cả một bộ mô hình chứ không lặp lại hay viết chi tiết.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Khi đọc lại thấy nội dung đơn giản, chung chung nên tôi muốn viết tiếp để chia sẻ thêm những điều mình biết, chi tiết hơn các bước làm, vẫn là chia sẻ của một người mới chơi thôi. Hy vọng việc chia sẻ vẫn có ích cho những ai chưa biết.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Phần 2 này muốn nói thêm về bước đầu tiên:&nbsp;<strong>lựa chọn mô hình</strong>, vì có nhiều loại lắm. Lựa chọn mẫu nào đương nhiên là do sở thích cá nhân người mua, còn tôi sẽ chia sẻ về những dòng sản phẩm mô hình gundam phổ biến cùng ưu nhược điểm mỗi loại theo cảm nhận cá nhân.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Bắt nguồn từ một series phim hoạt hình của Nhật Bản về robot gundam, lấy bối cảnh chiến tranh của con người trong tương lai mà trong đó các robot đóng vai trò là vũ khí quân sự, mô hình gundam (còn gọi là gunpla, viết tắt của gundam plastic model) là sản phẩm đồ chơi lắp ghép bằng nhựa, mô phỏng các robot này chính xác theo tỉ lệ. Rất nhiều người không xem phim và cũng không hiểu cốt truyện nhưng vẫn thích và đam mê mô hình gundam, từ những người trẻ tuổi đến những người sưu tầm chuyên nghiệp.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:image {"id":65919} -->
<figure class="wp-block-image"><img src="https://www.hiepsibaotap.com/wp-content/uploads/2020/04/Gundam-pictures-gundam-wing-20556934-1025-768.jpg" alt="" class="wp-image-65919"/></figure>
<!-- /wp:image -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Hãng Bandai của Nhật Bản cho tới giờ luôn là đơn vị duy nhất độc quyền về sản xuất mô hình gundam, họ sản xuất từ những năm 90 nên mô hình gundam có thời gian phát triển dài với chất lượng ngày càng được cải thiện. Hiện nay có thêm các hãng sản xuất tới từ Trung Quốc, Đài Loan… Nhưng chỉ là nhái lại với giá rẻ hơn đôi chút và chất lượng kém hơn nên tốt nhất là mua mô hình chính hãng. Cùng một mẫu robot, Bandai lại sản xuất ra nhiều dòng sản phẩm khác nhau theo kích thước, tỉ lệ mô phỏng và độ chi tiết. Có 4 loại chính:&nbsp;<strong>High grade tỉ lệ 1/144, Master grade tỉ lệ 1/100, Pefect grade tỉ lệ 1/60, Real grade tỉ lệ 1/144</strong>. Nghĩa là, nếu thích một mẫu robot, bạn có thể lựa chọn mua 1 trong 4 loại trên (hoặc mua cả 4).</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p><strong>Gundam</strong>&nbsp;<strong>High grade (gọi tắt là HG) tỉ lệ 1/144</strong>&nbsp;cao trung bình 13cm, HG có thời gian phát triển lâu hơn cả, được sản xuất + mua nhiều nhất vì các ưu điểm: mức giá tốt từ 250-500 nghìn, dễ lắp ráp, số lượng mẫu đa dạng gần như đủ các robot trên phim. Nhược điểm lớn nhất là độ chi tiết khá thấp dù cái tên mang ý nghĩa “chi tiết cao” (lol). Kích thước nhỏ, Màu sắc, hình dáng bề ngoài và biên độ cử động của dòng HG cũng bị hạn chế nên mô hình có thể nhìn hơi đơn giản.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Dòng HG hướng đến số đông vì dễ lắp ráp, giá tốt nhưng người mới chơi thích một mô hình chi tiết, sắc nét có thể sẽ thất vọng. Muốn mô hình HG đẹp hơn thường phải “độ” thêm nhiều mà điều này không phải ai cũng có điều kiện thời gian hay kinh nghiệm để làm. Tuy nhiên, các mẫu HG mới sản xuất gần đây đã được Bandai chăm chút về mặt chi tiết, màu sắc hơn nên có nhiều sự cải thiện.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:image {"id":65921} -->
<figure class="wp-block-image"><img src="https://www.hiepsibaotap.com/wp-content/uploads/2020/04/0e185997.jpg" alt="" class="wp-image-65921"/></figure>
<!-- /wp:image -->

<!-- wp:paragraph -->
<p><strong>Gundam Master grade (viết tắt là MG) có tỉ lệ 1/100&nbsp;</strong>kích thước lớn hơn HG, mô hình cao 18-20cm và mức độ chi tiết tốt hơn nhiều. Dòng MG mô phỏng robot nguyên bản khá tốt từ màu sắc, cấu tạo và chi tiết của từng bộ phận, một điểm đặc trưng của các mô hình MG là có cấu tạo tách biệt thành 2 phần: khung xương riêng bên trong và lớp giáp mang màu sắc của robot bên ngoài. Điều này không khác gì cấu tạo của một cỗ máy thực sự (HG thì không có đặc điểm này) nên biên độ cử động của mô hình MG khá rộng, người chơi cũng có cảm xúc nhiều hơn khi lắp ráp và hoàn thành, một số mẫu còn có khớp cử động từng ngón tay.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Độ chi tiết tốt đi cùng với việc ráp mô hình MG sẽ mất khá nhiều thời gian, có thể gây mệt hay chán nản vì số lượng mảnh ghép nhiều (khoảng 300-500 mảnh ghép lại). Nếu mỗi ngày dành 1-2h cho việc lắp ráp mô hình thì một mẫu HG cần 2-3 ngày, còn một mẫu MG cần đến 2-3 tuần. Cái tên “master” có lẽ ám chỉ việc dành cho người chơi chuyên nghiệp.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:image {"align":"center","id":65923} -->
<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><img src="https://www.hiepsibaotap.com/wp-content/uploads/2020/04/mg_xunit3065.jpg" alt="" class="wp-image-65923"/></figure></div>
<!-- /wp:image -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>MG to hơn, đẹp + chi tiết hơn nhiều so với HG, lắp ráp xong và hoàn thiện cơ bản là đủ đẹp, dù ai chơi lần đầu mà chọn luôn mẫu MG cũng rất ok, nhưng nên xem hướng dẫn, chia sẻ của người chơi khác để có thêm kinh nghiệm lắp và hoàn thiện vì giá MG cũng khá đắt, làm sơ sài hay qua loa sẽ phí mô hình mua về. Giá của dòng này trung bình khoảng 900 nghìn tới hơn 1 triệu.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p><strong>Gundam Perfect grade (viết tắt là PG) tương ứng tỉ lệ 1/60</strong>&nbsp;lớn hơn hẳn HG và MG với chiều cao trung bình 30-35cm. PG được coi là tập trung hết tâm huyết và tinh hoa của hãng Bandai trong sản xuất mô hình lắp ghép, người chơi lắp ráp xong cũng là cả một kỳ công. Mức độ chi tiết là cao nhất trong các dòng sản phẩm từ khung xương bên trong đến hình dáng bên ngoài, mỗi mẫu có thể ráp lại từ cả nghìn mảnh ghép, tốn đến hàng tháng để lắp ráp và có khi là cả năm trời để hoàn thiện. Vì vậy, PG không phải dòng sản phẩm hướng đến số đông người chơi, số lượng mẫu cũng tương đối ít.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:image {"id":65924} -->
<figure class="wp-block-image"><img src="https://www.hiepsibaotap.com/wp-content/uploads/2020/04/1276.jpg" alt="" class="wp-image-65924"/></figure>
<!-- /wp:image -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>PG có mức giá không dưới 2,5 triệu, trung bình là 3-5 triệu một mẫu, nhiều mẫu hoành tráng có giá hàng chục triệu đồng. Nó không phù hợp với người mới bắt đầu hoặc cũng thích gunpla nhưng không quá đam mê, vừa đắt tiền và cũng đòi hỏi nhiều thời gian công sức. Kích thước mẫu PG cũng khá lớn với những người thích một mô hình vừa phải, vừa đủ trưng ở góc bàn làm việc thôi (như tôi và tôi cũng không có điều kiện mua hay lắp, lol).</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p><strong>Real grade (viết tắt là RG) tỉ lệ 1/144&nbsp;</strong>có thể nói là một dòng lai giữa HG và MG với mức độ chi tiết tương đương MG còn kích thước ngang HG, nó ra đời sau cả ba dòng trên, ưu điểm là có độ chi tiết ngang bằng hoặc thậm chí chi tiết hơn MG (do ra đời sau) nhưng giá rẻ hơn mô hình RG cũng có cấu tạo khung xương riêng như MG, mức giá 500-800 nghìn một mẫu.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Vì lý do trên, RG mới ra nhưng đã thu hút rất nhiều người chơi từ mới đến cũ. Các mẫu RG ráp xong đều rất đẹp trên hộp có ảnh thực tế luôn, hình thế nào ráp xong thế đó, nhưng việc đem nhiều số lượng chi tiết lớn của dòng MG vào một kích thước nhỏ có thể khiến trải nghiệm lắp ráp không tốt. Với tôi thì không phù hợp với người chơi lần đầu.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Ngoài bốn loại trên, vẫn còn nhiều loại nữa, nhưng tôi sẽ chỉ chia sẻ ngắn gọn.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p><strong>None Grade (NG)&nbsp;</strong>thường có với tỉ lệ 1/100 nhưng mức độ chi tiết thấp hơn MG nên giá rẻ hơn (giá NG tương đương RG) mà lắp ráp đỡ phức tạp hơn. Số lượng mẫu NG cũng khá ít nhưng cũng có nhiều mẫu đáng mua, đẹp và có giá tốt. Cách phân loại các dòng sản phẩm của Bandai rõ ràng nằm ở độ chi tiết của sản phẩm chứ không nằm ở kích thước hay tỉ lệ, càng chi tiết càng đòi hỏi thời gian và công sức nhiều hơn và giá sẽ cao hơn.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p><strong>SD Gundam (SD)&nbsp;</strong>không đi theo tỉ lệ, cao trung bình 7-10cm, nó mô phỏng lại robot thành style chibi nhìn khá kute, ưu điểm và nhược điểm khá giống HG, việc lắp ráp khá dễ với tất cả mọi người gồm cả người bắt đầu chơi hoặc người nhỏ tuổi, mức giá là rẻ nhất khoảng 150-300 nghìn.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Hiện tại còn có 2 mô hình Gundam với tỉ lệ 1/1 cao tận 20m nữa nhưng đương nhiên nó không dành để bán mà đang được trưng bày ngoài trời ở thành phố Tokyo. Gundam ngày càng phổ biến, được biết đến rộng rãi và trở thành một trong những biểu tượng đặc trưng cho nền văn hóa Nhật Bản.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:image {"id":65926} -->
<figure class="wp-block-image"><img src="https://www.hiepsibaotap.com/wp-content/uploads/2020/04/18j14lcmszpogjpg.jpg" alt="" class="wp-image-65926"/></figure>
<!-- /wp:image -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Năm 2009 tôi đã mua một mẫu SD gundam và một mẫu HG nhưng tôi ráp xong thì chán nản vì thấy không đẹp, tiếc tiền nữa và đương nhiên khi đó tôi không biết là cần dụng cụ và hoàn thiện thêm, cứ bẻ tay rồi ráp làm sứt sẹo cả mô hình. Lúc tôi viết phần 1 là khi hoàn thành mẫu MG origin RX 78-2, vừa kiên nhẫn làm cẩn thận vừa tìm hiểu kinh nghiệm lắp ráp, hoàn thiện rồi dần dần thấy rất thích việc chơi mô hình, nhìn mẫu mình vừa hoàn thành tôi cảm thấy xứng đáng với tiền mình bỏ ra (dù khi ráp còn nhiều lỗi khiến tôi không ưng ý và chỉ muốn làm lại). Trong 10 năm cách quãng đó tôi không hề thích cũng không mua thêm một mô hình nào vì ấn tượng đầu tiên năm 2009. Nếu là người chơi lần đầu, mô hình đầu tiên bạn chọn và cách bạn lắp nó cũng có thể đem đến 2 kết quả và 2 suy nghĩ khác nhau: Nó thú vị hay chán phèo và phí thời gian.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Nếu có thể quay lại trước khi mua tất cả hoặc có thể khuyên bạn mình trong việc chọn lựa mô hình, tôi sẽ nói là, chọn một mẫu mình thích thuộc dòng HG được sản xuất gần đây nhất để bắt đầu (hiện tại là dòng HG oringin đang hot, bạn chỉ cần search theo tên dòng) vì giá rẻ mà mô hình cũng khá ổn. Mua 1 bộ dụng cụ cơ bản nhất, lắp cẩn thận từng bước, cũng có thể test thử những kỹ thuật xử lý + hoàn hiện mô hình nhựa nâng cao ngay từ đầu… Từ đó sẽ biết những sai sót khiến mình chưa ưng ý, nếu chẳng may làm hỏng mô hình cũng coi như có thêm kinh nghiệm mà cũng đỡ tiếc. Tiếp đó nếu thấy muốn tiếp tục thì cứ lựa chọn tự do theo ý thích, có chuyển sang dòng phức tạp hơn như RG hay MG cũng chẳng sao (kể cả PG), và với mẫu nào thì cũng nên tìm hiểu qua hình ảnh ráp chay trong các bài reviews.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Bài lần này tới đây là kết thúc, hy vọng nó không quá dài dòng, bài lần tới sẽ là phần cuối, chia sẻ kinh nghiệm về dụng cụ và quá trình lắp ráp + hoàn thiện mô hình.</p>
<!-- /wp:paragraph -->]]></content:encoded>
		<excerpt:encoded><![CDATA[]]></excerpt:encoded>
		<wp:post_id>54</wp:post_id>
		<wp:post_date><![CDATA[2020-08-05 02:59:22]]></wp:post_date>
		<wp:post_date_gmt><![CDATA[2020-08-05 02:59:22]]></wp:post_date_gmt>
		<wp:comment_status><![CDATA[open]]></wp:comment_status>
		<wp:ping_status><![CDATA[open]]></wp:ping_status>
		<wp:post_name><![CDATA[chia-se-kinh-nghiem-choi-mo-hinh-gundam-p-2-lua-chon-mo-hinh]]></wp:post_name>
		<wp:status><![CDATA[publish]]></wp:status>
		<wp:post_parent>0</wp:post_parent>
		<wp:menu_order>0</wp:menu_order>
		<wp:post_type><![CDATA[post]]></wp:post_type>
		<wp:post_password><![CDATA[]]></wp:post_password>
		<wp:is_sticky>0</wp:is_sticky>
										<category domain="post_tag" nicename="gundam"><![CDATA[Gundam]]></category>
		<category domain="category" nicename="meo-hay"><![CDATA[Mẹo hay]]></category>
						</item>
					<item>
		<title>Chia sẻ kinh nghiệm chơi mô hình Gundam (P.3): Lắp ráp, hoàn thiện</title>
		<link>http://localhost:8012/wordpress/chia-se-kinh-nghiem-choi-mo-hinh-gundam-p-3-lap-rap-hoan-thien-82/</link>
		<pubDate>Wed, 05 Aug 2020 04:20:14 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[velocity5]]></dc:creator>
		<guid isPermaLink="false">http://localhost:8012/wordpress/zigfigure.com/?p=82</guid>
		<description></description>
		<content:encoded><![CDATA[<!-- wp:image {"sizeSlug":"large","className":"is-style-default"} -->
<figure class="wp-block-image size-large is-style-default"><img src="https://hiepsibaotap.com/wp-content/uploads/2020/06/z1802865392863_df741fb67641a4670ee028f098fb0222.jpg" alt=""/></figure>
<!-- /wp:image -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Tôi muốn chia sẻ thêm một bài nữa về mô hình, lần này là&nbsp;về một số chuyện đúc rút khi tự&nbsp;lắp ráp và hoàn thiện mô hình gundam.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:heading {"level":4} -->
<h4>1. Sự cần thiết của dụng cụ lắp ráp:</h4>
<!-- /wp:heading -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Bạn có thể mua trọn bộ dụng cụ cho người mới chơi, hoặc tối thiểu mua những thứ thật cần thiết, vì rất rất không nên lắp ráp mô hình bằng tay không. Trọn bộ dụng cụ lắp ráp cho người mới chơi hay được bán bao gồm:</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>– Kìm cắt nhựa (cần có): gần như bắt buộc phải có, mới chơi nên mua kìm nanye giá khoảng 150-170k, hoặc rẻ hơn có thể chọn kìm plato có giá khoảng 50-70k;</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>– Dao trổ (cần có): dao 9sea khoảng mấy chục ngàn;</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>– Giấy chà nhám (nên có): nên mua bộ chà nhám ustar gồm 3-4 món: 70-80k;</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>– Bảng kỹ thuật A4 (nên có);</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>– Nhíp gắp (không thực sự cần);</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>– Tool tách part (không thực sự cần).</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:image {"id":83,"sizeSlug":"large","className":"is-style-default"} -->
<figure class="wp-block-image size-large is-style-default"><img src="http://localhost:8012/wordpress/wp-content/uploads/2020/08/runner-part-1-1024x746.jpg" alt="" class="wp-image-83"/></figure>
<!-- /wp:image -->

<!-- wp:heading {"level":4} -->
<h4>2. Một số kinh nghiệm tôi rút ra khi lắp ráp:</h4>
<!-- /wp:heading -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Đầu tiên là không dùng tay không, với các&nbsp;dụng cụ trên, bước làm lần lượt là: (1) cắt part khỏi runner bằng kìm (2) dùng dao tỉa phần nhựa thừa (3) dùng chà nhám chà phẳng các vết cắt (4) lắp ráp các part lại theo sách hướng dẫn.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Ở bước 1, dùng kìm cắt rời part khỏi runner, chú ý cắt chừa một đoạn 5-10mm chứ không cắt quá sát vì dễ làm sứt, hỏng part. Cũng không cần phải cắt xa quá. Sau đó cắt tiếp phần nhựa thừa, vẫn để lại 3-5mm chứ không nên cắt hết nhựa thừa chỉ bằng kìm.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Tiếp theo dùng dao tỉa, gọt phần nhựa thừa 3-5mm còn lại. Chú ý là giữ cho dao luôn có độ sắc cao, thay lưỡi thường xuyên sau 1-2 ngày không dùng để có vết cắt phẳng, đẹp, ít vết trắng (còn gọi là ghẻ nhựa). Cũng nên có bông băng thuốc đỏ vì dễ đứt tay khi dùng dao, tôi có 10 hoa tay nhưng trung bình ráp một bộ mô hình cũng bị thương 1 ngón. Cẩn thận tập trung được là tốt nhất, lớn đầu chơi đồ chơi để bị đứt tay cũng khá buồn cười (lol).</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Bước 3 là dùng chà nhám, chà phẳng để không còn dấu vết của vết cắt. Nhưng bước này có một nhược điểm lớn là làm xước bề mặt part, nhất là với các part sáng màu hoặc màu trắng&nbsp;sẽ lộ vết xước do ma sát. Sau khi tìm hiểu tôi mới biết&nbsp;không có ý định sơn thì không nên dùng nhiều chà nhám, mà nên tập trung cắt và tỉa part bằng dao cho thật tốt, dùng móng tay miết nhẹ nên vết cắt là ok.&nbsp;Chỉ dùng với các vị trí bắt buộc, cắt tỉa mãi mà còn dư ghẻ hoài chứ không lạm dụng.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Nhíp gắp và tool tách part để gắp các part quá nhỏ hoặc gắp decal và tách part nếu nhỡ lắp ráp sai, nhưng hai việc này có thể dùng bằng dao tỉa nên hai dụng cụ này không thực sự cần.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Tìm hiểu trên mạng tôi nghe nhiều đến các loại kìm siêu bén như “god hand”, “disable” với lời giới thiệu là kìm cắt rất ngọt và bén, không để lại vết ghẻ nhựa, không cần dùng dao hay chà nhám, cắt phát ăn luôn. Tôi chưa có điều kiện kiểm chứng vì… tiếc tiền, các loại kìm này rất đắt (900k – hơn 1 triệu). Dùng kết hợp kìm, cầm con dao tỉa trên tay sẽ nâng cao kỹ thuật xử lý tốt hơn và ngầu hơn, việc làm tập trung, tỉ mỉ, nhiều bước cũng đem đến cảm xúc rất tốt. Hơn nữa một chiếc kìm mà có giá hơn 1 triệu!!! Còn đắt hơn phần lớn mô hình HG, MG, nó giống như chơi… kìm chứ chẳng phải chơi mô hình. Tôi luôn nghĩ mua các loại kìm trung bình như plato, nanye, ustar hoặc đắt hơn chút như tamiya là đủ (khoảng 50-300k tùy hãng).</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Tôi cũng nhận ra không xóa hết được 100% dấu vết của việc cắt part khỏi runner, nó luôn để lại các vệt trắng, hoặc vệt khác màu, dù có cắt tỉa hay cứ chà chà quài, nên cần tránh tâm lý cầu toàn, tỉ mẩn quá, chữa lợn què thành lợn ngỏm, cắt tỉa mãi đến sứt, hỏng cả miếng part.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Khi lắp ráp có thể có những khớp nối quá chặt thì nên cắt vát đầu nối dương hoặc dùng chà nhám mài bớt cho bớt dày, để dễ lắp hơn và cũng đề phòng việc phải tháo ra.&nbsp;Với khớp nối nào lỏng quá thì dùng keo hoặc sơn móng tay trong (mượn bạn gái) phết thêm vào phần khớp dương cho dày và chặt. Mô hình nào cũng sẽ bị sẽ các lỗi này, nhưng không nhiều.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Còn một điều khá đơn giản mà mọi người chắc sẽ nhận ra ngay: mỗi part được đánh số hiệu riêng trên runner, cắt ra rồi thì khó mà nhớ&nbsp;tên part đó nữa, sách đi kèm có hướng dẫn&nbsp;ráp dựa vào hình dạng và tên part nên nhìn hình là hiểu. Nên lắp tới đâu thì cắt part tới đó rồi ráp lại liền theo hướng dẫn chứ không cắt hết tất cả các part rồi mới lắp. Cũng rất nhiều người vô tình không biết hoặc cố ý cắt hết tất cả rồi dò dẫm tự lắp ráp lại, cách chơi thiên tài này chắc chắn sẽ rất thú vị hoặc hại não&nbsp;nếu mô hình phức tạp quá.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:heading {"level":4} -->
<h4>3. Dụng cụ hoàn thiện cần thiết:</h4>
<!-- /wp:heading -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>– Sơn kẻ line tamiya hoặc bút kim để kẻ lằn chìm;</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>– Tăm bông;</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>– Cồn nướng mực: chính là cồn y tế 90 độ, khô mực thì không cần;</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>– Bút chì;</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>– Sơn topcoat&nbsp;(nên có).</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:heading {"level":4} -->
<h4>4. Một số kinh nghiệm khi hoàn thiện:</h4>
<!-- /wp:heading -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Đầu tiên là cơ bản nhất: kẻ lằn chìm giúp Gundam mạnh hơn!!!.&nbsp;Tôi đùa thôi, là đẹp hơn, mô hình trước khi kẻ và sau khi kẻ lằn khác nhau rất nhiều, như mỳ tôm được cho thêm trứng.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Việc kẻ lằn chìm có thể dùng các loại bút kim kỹ thuật đầu nhỏ kẻ trên các rãnh nhựa, như bút sakura, gundam maker hoặc bút chì kim cũng được. Nhưng tốt nhất là mua 1 lọ mực panel line tamiya để kẻ chảy, tức là mực sẽ chảy theo các rãnh nhựa nên sẽ đều và đường nét thanh mảnh hơn. Có các màu line chính là đen (black) và xám (gray). Màu đen sẽ dễ dùng nhất nhưng trên các part màu trắng, sáng nó tạo sự tương phản mạnh hơi quá nên mới sinh ra thêm các màu xám, nâu… Sau khi kẻ mực trên part sẽ để lại các vết lem, dùng tăm bông thấm cồn 90 độ và lau đi là được. Có dung dịch riêng dùng cho vệ sinh mô hình là thinner, nhưng mới chơi thì mua cồn sẽ dễ hơn, cẩn thận củi lửa cháy nổ là ok.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Một bộ mô hình còn kèm theo decal, sticker để tăng tính chân thật và chi tiết (giống như tem xe máy, xe đua…), có thế dán hoặc không tùy sở thích, dùng dao tách decal và dùng đầu tăm bông miết và dán chứ không dùng tay hay móng tay để miết. Mọi người sẽ dùng đến tăm bông khá nhiều khi hoàn thiện mô hình.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Một tip rất hay để&nbsp;tạo hiệu ứng kim loại cho các khớp nối, hoặc khung xương của robot gundam đó là dùng bút chì + chà nhám + tăm bông. Dùng bút chì 2B trở lên tô, mài trên chà nhám, và dùng tăm bông miết lấy phần bột chì đó để tô lên mô hình tại các bộ phận mô phỏng khung xương kim loại, khớp nối. Nó rất đơn giản, tạo hiệu ứng tốt, cũng có thể áp dụng tô lên bề ngoài mô hình, tạo hiệu ứng bụi bẩn, chiến đấu…</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:image {"id":69366,"className":"is-style-default"} -->
<figure class="wp-block-image is-style-default"><img src="https://www.hiepsibaotap.com/wp-content/uploads/2020/06/z1911552532643_bfb85061256f6be428a9389c5069a020.jpg" alt="" class="wp-image-69366"/></figure>
<!-- /wp:image -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Khi tôi tìm hiểu về sơn mô hình thì thấy phức tạp và cần đầu tư nhiều quá. Sẽ mất tiền mua sơn (loại hạt mịn cho mô hình), máy nén khí để bơm hơi và súng sơn kỹ thuật, nói chung là tốn kém. Nhiều người chơi mua sơn ATM dạng bình để sơn, nhưng ATM là sơn hạt to nên không thực sự dành cho mô hình gundam vốn có kích thước nhỏ.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Nhưng có một cách sơn vừa dễ vừa đẹp: dùng sơn topcoat dạng bình xịt. Tức là lớp sơn phủ trong suốt bên ngoài để bảo vệ mô hình khỏi việc ố màu, và lớp sơn này cũng làm mất đi chất nhựa cho mô hình giúp nó đẹp hơn nhiều. Nói đơn giản thì, mô hình + kẻ lằn + sơn topcoat = mỳ tôm + trứng + hành.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Tôi đã dùng&nbsp;sơn Topcoat của hãng Mr.hoppby. Có 2 loại chính: sơn phủ bóng (gloss) và sơn phủ mờ (flat). Loại tôi thích là&nbsp;sơn phủ mờ (topcoat flat)&nbsp;cho hiệu ứng rất tốt, là bình xịt nên dễ xài, tạo ra chất lỳ cho mô hình, mất&nbsp;đi chất bóng của nhựa&nbsp;mà vẫn giữ nguyên màu sắc nguyên bản của hãng Bandai. Lưu ý là sơn cách xa 20-30cm, không cần sơn quá dày vì sẽ tốn, cũng không cần sơn riêng từng bộ phận, cứ lắp xong hết rồi sơn, vệ sinh qua mô hình trước để tránh bụi bặm, sơn trong môi trường khô, nóng tránh thời tiết nồm, ẩm.&nbsp;Nhược điểm của sơn topcoat hãng tamiya là đắt so với dung tích, 1 lọ 88ml có giá 150k, dùng hợp lý, tránh sơn kỹ, dày thì mới đủ cho 1 mô hình MG, và khi dùng sơn phủ mờ thì rất dễ bám bụi, bẩn, khó lau chùi.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:image {"id":84,"sizeSlug":"large","className":"is-style-default"} -->
<figure class="wp-block-image size-large is-style-default"><img src="http://localhost:8012/wordpress/wp-content/uploads/2020/08/gundam4-1-768x1024.jpg" alt="" class="wp-image-84"/></figure>
<!-- /wp:image -->

<!-- wp:heading {"level":4} -->
<h4>Cuối cùng là…</h4>
<!-- /wp:heading -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Lắp ráp, hoàn thiện xong thì làm gì?</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Thì tùy ý mỗi người, vọc vạch, thay đổi các tư thế mô hình đôi chút, &nbsp;tận hưởng ngắm nhìn thành quả,&nbsp;trưng ở góc ưng ý hoặc chụp choẹt tùy thích…</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Giải thích với gia đình, bố mẹ, người yêu&nbsp;(nếu có), bạn bè, người đi đường&nbsp;A, B, C… về sở thích này nếu mọi người thấy lạ khi lớn đầu mà cứ cặm cụi với một thứ đồ chơi, hoặc điều này cũng không quan trọng.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Để tránh xa tầm tay trẻ em, điều này thì rất quan trọng, mấy ông chơi mô hình thường sợ trẻ con và đặt biệt hiệu cho&nbsp;tụi nhóc là giặc nhỏ.&nbsp;Mô hình được ráp bằng các mảnh rời chứ không phải đúc liền khối, việc bẻ đôi nó cũng dễ dàng. Lớn rồi thì chỉ muốn ráp lại và ngắm nghía thành quả, tụi nhóc thì chỉ muốn tháo tung ra để tìm hiểu tại sao, bởi vậy giặc nhỏ mới là những thiên tài.</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Tôi đã viết xong về những gì tôi đã làm, cảm xúc của tôi cũng viết nhiều ở những bài đầu tiên, phần này cũng là kết thúc, việc chơi mô hình gundam thú vị và công phu hơn nhiều so với những gì tôi có thể kể hay biết về nó. Tôi muốn chia sẻ thêm một video về mô hình gundam, video này đã tạo cảm hứng cho tôi, kỹ thuật, dụng cụ của anh này quá chuyên nghiệp (mà sao nhạc nền cũng đỉnh kao?!).</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:core-embed/youtube {"url":"https://youtu.be/imUFv-ySzo4","type":"video","providerNameSlug":"youtube","className":"wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"} -->
<figure class="wp-block-embed-youtube wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio"><div class="wp-block-embed__wrapper">
https://youtu.be/imUFv-ySzo4
</div></figure>
<!-- /wp:core-embed/youtube -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Cuối cùng…</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>Hãy yêu&nbsp;những đường thẳng và ghét những đường cong!</p>
<!-- /wp:paragraph -->

<!-- wp:paragraph -->
<p>… Đùa thôi, là cám ơn vì đã đọc.</p>
<!-- /wp:paragraph -->]]></content:encoded>
		<excerpt:encoded><![CDATA[]]></excerpt:encoded>
		<wp:post_id>82</wp:post_id>
		<wp:post_date><![CDATA[2020-08-05 04:20:14]]></wp:post_date>
		<wp:post_date_gmt><![CDATA[2020-08-05 04:20:14]]></wp:post_date_gmt>
		<wp:comment_status><![CDATA[open]]></wp:comment_status>
		<wp:ping_status><![CDATA[open]]></wp:ping_status>
		<wp:post_name><![CDATA[chia-se-kinh-nghiem-choi-mo-hinh-gundam-p-3-lap-rap-hoan-thien]]></wp:post_name>
		<wp:status><![CDATA[publish]]></wp:status>
		<wp:post_parent>0</wp:post_parent>
		<wp:menu_order>0</wp:menu_order>
		<wp:post_type><![CDATA[post]]></wp:post_type>
		<wp:post_password><![CDATA[]]></wp:post_password>
		<wp:is_sticky>0</wp:is_sticky>
										<category domain="post_tag" nicename="gundam"><![CDATA[Gundam]]></category>
		<category domain="category" nicename="meo-hay"><![CDATA[Mẹo hay]]></category>
						<wp:postmeta>
		<wp:meta_key><![CDATA[_oembed_5c84fd2c323100daf961f81973746065]]></wp:meta_key>
		<wp:meta_value><![CDATA[<iframe title="GUNDAM BARBATOS [MG 1/100], I made some battle damage, weathering and a snowscape." width="1260" height="709" src="https://www.youtube.com/embed/imUFv-ySzo4?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>]]></wp:meta_value>
		</wp:postmeta>
							<wp:postmeta>
		<wp:meta_key><![CDATA[_oembed_time_5c84fd2c323100daf961f81973746065]]></wp:meta_key>
		<wp:meta_value><![CDATA[1596601215]]></wp:meta_value>
		</wp:postmeta>
							</item>
				</channel>
</rss>
	